@inproceedings{Adam-Cuvillier-Larpin-Simoulin:JEP-TALN:2024,
    author = "Adam-Cuvillier, L\'eandre and Larpin, Pierre-Jean and Simoulin, Antoine",
    title = "Les repr\'esentations contextuelles st\'er\'eotyp\'ees dans les mod\`eles de langue fran\c{c}ais : mieux les identifier pour ne pas les reproduire",
    booktitle = "Actes de JEP-TALN-RECITAL 2024. 31\`eme Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles,  volume 1 : articles longs et prises de position",
    month = "7",
    year = "2024",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "130-143",
    note = "",
    abstract = "Nous pr\'esentons une \'etude pour mieux identifier comment les st\'er\'eotypes se refl\`etent dans les mod\`eles de langue fran\c{c}ais. Nous adaptons le jeu de donn\'ees StereoSet \`a la langue fran\c{c}aise et suivons le m\^eme protocole exp\'erimental que celui utilis\'e pour l'anglais. Alors que les st\'er\'eotypes sont connus pour \'evoluer en fonction des contextes culturels et temporels, notre \'etude identifie des similitudes avec les r\'esultats observ\'es pour l'anglais, notamment en ce qui concerne la corr\'elation entre les capacit\'es linguistiques des mod\`eles et la pr\'esence de biais mesurables. Nous \'etendons notre \'etude en examinant des architectures de r\'eseaux neuronaux similaires pr\'e-entra{\^\i}n\'ees sur des corpus linguistiques diff\'erents. Nos r\'esultats mettent en \'evidence l'impact crucial des donn\'ees de pr\'e-entra{\^\i}nement sur les biais constat\'es dans les mod\`eles fran\c{c}ais. De plus, nous observons que l'utilisation de corpus multilingues pour le pr\'e-entra{\^\i}nement peut avoir un effet positif sur l'att\'enuation des biais.",
    keywords = "st\'er\'eotype,mod\`ele de langue,pr\'e-entra{\^\i}n\'e,fran\c{c}ais",
    url = "https://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2024/9822.pdf"
}
